\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgffor} % for generating random numbers
\usepackage{pgfmath}

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{tuto} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{2} %compteur de chapitre
\author{Parcours Y}


\DeclareMathOperator{\e}{e}

\begin{document}





\ifsectioncours


\chapter{Limites de fonction}
\setcounter{page}{1}



\begin{objectifs}{}

\begin{itemize}
\item Connaître la notion de limite de fonction;
\item Déterminer les limites d'une fonction
\end{itemize}

\end{objectifs}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]
\section*{Introduction aux limites}


\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\draw ([xshift=17cm,yshift=-7.25cm]current page.north west) node {\begin{PostIt}[RappelPostIt=NoteY,Largeur=6cm,DecalAttache=-1,Inclinaison=10]<center>
{\footnotesize \textbf{A quoi ça sert ?} \\ Comportement des fonctions dans le temps lors des applications réelles}
\end{PostIt}} ;
\end{tikzpicture}


Nous allons essayer de poser une définition "naturelle" à cette notion à partir d'un exemple.

\vspace{1cm}

La modélisation de la quantité d'eau dans un élément en bois (séchage) est représentée par la fonction {\Large $f(t)=0.7 \times 2.7^{-0.04 \times t} +0.01$}

$t$ représente le temps en semaines et $f(t)$ représente l'humidité en pourcentage (sous forme décimale)

La fonction est représentée ci-dessous:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\tkzInit[xmin=0,xmax=100,ymax=0.75,ymin=0,ystep=0.1,xstep=10]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain = 0:100]{(0.7)*exp(-0.04*\x)+0.01}
%\tkzDefPointByFct(5) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzDefPointByFct(22.18) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
%\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
%\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x - 2}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\problematique{Selon vous, quelle sera la valeur de cette fonction quand $x$ augmente très très fortement ?}

\Lignespointilles{2}


\section*{Limite d'une fonction à l'infini}



\cadrepp{Limite à l'infini}{
On dit d'une fonction qu'elle admet une limite $L$ en $+\infty$ si $f(x)$ se rapproche de $L$ quand $x$ est de plus en plus grand. \\
On note : $\lim\limits_{x \to +\infty} f(x)=L$

\vspace{0.1cm}

Il existe une définition similaire quand $x$ tend vers $-\infty$.

}


Les valeurs de la fonction se resserrent autour de la limite sans jamais l'atteindre. On se rapproche donc de la droite d'équation $y=L$ mais sans jamais l'atteindre :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=0,xmax=100,ymax=0.75,ymin=0,ystep=0.1,xstep=10]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain = 0:100]{(0.7)*exp(-0.04*\x)+0.01}
%\tkzDefPointByFct(5) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzDefPointByFct(22.18) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
%\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
%\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x - 2}
\tkzFct[color=red,domain = 0:100, line width=1.5pt]{0.01}

\end{tikzpicture}
\end{center}


Dans cet exemple, $L=0.01$ mais comment est-il déterminé à partir de l'expression de la fonction $f$ ? Voir plus loin.

\cadrepp{Asymptote horizontale}{Si $\lim\limits_{x \to +\infty} f(x)=L$ alors la droite d'équation $y=L$ est appelée \textbf{asymptote horizontale} à la courbe de la fonction $f$.
}


%\section{Limite d'une fonction en un réel}
%
%
%\cadrepp{Définition}
%{On dit qu'une fonction $f$ admet pour limite $+\infty$ en A si la valeur de $f(x)$ est de plus en plus grande quand $x$ se rapproche de $A$.}
%
%Exemple : soit la fonction définie par $f(x)=\dfrac{1}{-2-x}$ représentée ci-dessous :
%
%
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
%\tkzInit[xmin=-4,xmax=4,ymax=5,ymin=-5,ystep=1,xstep=1]
%\tkzGrid
%\tkzAxeXY
%\tkzFct[color=blue,domain = -5:-2.01]{1/(-2-\x)}
%\tkzFct[color=blue,domain = -1.99:5]{1/(-2-\x)}
%%\tkzDefPointByFct(5) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%%\tkzDefPointByFct(22.18) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%%\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
%%\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
%%\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x - 2}
%%\tkzFct[color=red,domain = 0:100, line width=1.5pt]{0.01}
%\tkzVLine[color=red,style=dashed, line width=2pt]{-2}
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%
%Cette fonction est en deux parties car il y a un problème pour $x=-2$. En effet, $-2 - (-2) = 0$ et donc la fonction $f$ n'est pas définie pour $x=-2$ (il est interdit de diviser par $0$).
%\vspace{0.2cm}
%
%On dit que la fonction $f$ admet une \textbf{asymptote verticale} pour $x=-2$
%
%On peut écrire les différentes limites de la fonction autour de ce point : 
%\begin{itemize}
%\item Limite "à gauche" ($x<-2$) :  $\lim\limits_{\substack{x \to -2 \\ x<-2}} f(x)=+\infty$ : on se rapproche de $x=-2$ les valeurs montent vers l'infini.
%\item Limite "à droite" ($x>-2$) : $\lim\limits_{\substack{x \to -2 \\ x>-2}} f(x)=-\infty$ : on s'éloigne de $x=-2$ les valeurs montent depuis l'infini.
%\end{itemize}
%
%\cadrepp{Définition}
%{Si $\lim\limits_{x \to A} f(x)=+ \infty$ alors la droite d'équation $x=A$ est appelée \textbf{asymptote verticale} à la courbe de la fonction $f$}


\section*{Limites des fonctions usuelles}

On peut écrire les limites des fonctions usuelles :
\vspace{0.2cm}


\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|}
\hline
Fonction & En $-\infty$ & En $0$&En $+\infty$ \crh
Polynomiale $x^n$ avec $n>0$ & $-\infty $ ( n impair) ou $+\infty$ (n pair) & - & $+\infty$ \crh 
%$\dfrac{1}{x^n}$ avec $n>0$ & 0 & A déterminer selon parité de $n$  (gauche et droite)& 0 \crh
$\sqrt{x}$ pour $x\geqslant 0$& non défini & - & $+\infty$ \crh
Exponentielle ($a^x$ avec $a>0$) & $0$ & - & $+\infty$ \crh
$e^{-x}$ & $+\infty$ & - & $0$ \crh
$\ln{x}$ & non défini & $-\infty$ & $+\infty$ \crh

\end{tabularx}
%
%\vspace{0.5cm}
%
%On parle d'opération sur les limites quand une fonction est composée avec plusieurs fonctions. Exemple : $f(x)=2x + x^2$. Quelques règles pour déterminer les limites dans ces cas : 
%\vspace{0.2cm}
%
%( Par la suite $a$ peut définir un nombre réel ou $+\infty$ ou $-\infty$ )
%
%\begin{center} \textbf{Somme} \vspace{0.2cm}
%
%\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
%\hline
%$\lim\limits_{x \to a} f(x)= $ & $L$ & $L$ & $L$ & $+\infty$ & $-\infty$ & $+\infty$ \crh
%$\lim\limits_{x \to a} g(x)= $ & $M$ & $+\infty$ & $-\infty$ & $+\infty$ & $-\infty$ & $-\infty$ \crh
%$\lim\limits_{x \to a} f+g $ & $L+M$ & $+\infty$ & $-\infty$ & $+\infty$ & $-\infty$ & FI \crh
%\end{tabularx}
%\end{center}
%
%FI : forme indéterminée
%
%
%\begin{center} \textbf{Produit} \vspace{0.2cm}
%
%\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
%\hline
%$\lim\limits_{x \to a} f(x)= $ & $L$ & $L$ & $+\infty$ & 0\crh
%$\lim\limits_{x \to a} g(x)= $ & $M$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$  \crh
%$\lim\limits_{x \to a} f\times g $ & $L\times M$ & $\infty$ & $\infty$ & FI  \crh
%\end{tabularx}
%\vspace{0.1cm}
%
%On applique la règle des signes pour les infinis pour savoir si $+\infty$ ou $-\infty$
%\end{center}
%
%\begin{center} \textbf{Quotient} \vspace{0.2cm}
%
%\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
%\hline
%$\lim\limits_{x \to a} f(x)= $ & $L$ & $L\neq 0$ & $L$ & $\infty$ &$\infty$ & $0$\crh
%$\lim\limits_{x \to a} g(x)= $ & $M \neq 0$ & $0$ &$\infty$ & $M$ & $\infty$ & $0$  \crh
%$\lim\limits_{x \to a} \dfrac{f}{g} $ & $\dfrac{L}{M}$ & $\infty$ &$0$& $\infty$ &FI&  FI  \crh
%\end{tabularx}
%\vspace{0.1cm}
%
%On applique la règle des signes pour les infinis pour savoir si $+\infty$ ou $-\infty$
%\end{center}
%
%\section{Formes indéterminées} 
%
%Il y a certains cas où plusieurs fonctions cohabitent pour former une nouvelle fonction et l'étude de la limite est plus complexe. \vspace{0.5cm}
%
%\textbf{Exemple} : Soit la fonction $f(x)= x^3 - 2x^2$ dont on souhaite déterminer la limite en $+\infty$. On décompose l'étude de la limite : 
%\begin{itemize}
%\item $\lim\limits_{x \to +\infty} x^3= +\infty$
%\item $\lim\limits_{x \to +\infty} 2x^2= +\infty$
%\end{itemize}
%Ce qui donne si on écrit la règle d'addition des limites : $\lim\limits_{x \to +\infty} f(x)= +\infty - \infty$ ce qui est une forme indéterminée.
%
%\vspace{0.5cm}
%
%\textbf{Méthode} : On peut factoriser par le terme de plus haut degré et réécrire la fonction $f$ : $$f(x)= x^3 (1 - \dfrac{2}{x})$$
%
%Dans ce cas l'indétermination est levée : 
%\begin{itemize}
%\item $\lim\limits_{x \to +\infty} x^3= +\infty$
%\item $\lim\limits_{x \to +\infty} 1-\dfrac{2}{x}= 1 - 0 = 1$
%\end{itemize}
%Donc on peut écrire $\lim\limits_{x \to +\infty} f(x)= +\infty \times 1 = + \infty$
%\vspace{1cm}
%
%\cadrep{Cas Général des polynômes}{La limite d'un polynôme en $+\infty$ est celle de son terme de plus haut degré}
%
%
%
%D'autres exemples seront étudiés mais la méthode générale qui fonctionnera dans la plupart des situations cette année sera de factoriser par le terme de plus haut degré.



\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section*{Exercices}

\begin{objectifs}{} \textbf{Partie 1} : Intuition graphique des limites; \\
\textbf{Partie 2} : Applications mathématiques \\
\textbf{Partie 3 }: Situation concrètes. \\
Pour prendre de bonnes bases, vous devez maîtriser chaque type d'exercice présentés ci-dessous ! Attention à la rédaction!
\end{objectifs}

\exo{} En traçant la représentation graphique de chaque fonction, déterminer si elle existe la limite en $+\infty$ : \COMP{3}
\begin{itemize}
\item $f(x)=-x^2$
\item $g(x)= 4 + \sqrt{x}$
\item $h(x)= 15x^3 + 2x^2 - 4x^4$
\end{itemize}



\begin{correction} Les fonctions sont tracées ($f$ en bleu, $g$ en rouge et $h$ en vert)

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\tkzInit[xmin=-4,xmax=5,ymax=100,ymin=-20,ystep=10,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain = -2:5]{-\x**2}
\tkzFct[color=red,domain = -2:5]{4+\x**0.5}
\tkzFct[color=green,domain = -2:5]{15*\x**3+2*\x**2-4*\x**4}
\end{tikzpicture}
\end{center}

On pourrait penser que : 
\begin{itemize}
\item $\lim\limits_{x \to +\infty} f(x)= -\infty$
\item $\lim\limits_{x \to +\infty} g(x)= 10$
\item $\lim\limits_{x \to +\infty} h(x)= -\infty$
\end{itemize}

Mais attention : la fonction $g$ n'admet pas d'asymptote horizontale pour $y=10$ ! Preuve : $g(100) = 4 + \sqrt{100} = 14$. La limite réelle est $\lim\limits_{x \to +\infty} g(x)= +\infty$ : il faut se méfier des représentations graphiques.

\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} Déterminer les limites si elles existent (en $+\infty$ et $-\infty$) suivantes :  \COMP{3}
\begin{itemize}
\item $f(x)=4x^2$
\item $g(x)=2x-x^2$
\item $h(x)=4+\sqrt{2x}$
\end{itemize}
\begin{correction}

Pour les deux premières, les limites sont celles du terme de plus haut degré. Pour la seconde, voir exercice précédent. La limite en $-\infty$ n'existe pas car la fonction n'est définie qu'à partir de $0$.

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}
%
%
%\exo{} On définie la fonction $f$ par : $f(x)=x(x+1)$. Déterminer en détaillant sa limite en $-\infty$ et en $+\infty$. Préciser en une phrase l'allure de la courbe de la fonction $f$.
%\begin{correction}
%Plusieurs méthodes : par produit de limites (cf cours) ou en développant : $f(x)=x^2+x$ ce qui donne une parabole dont les limites sont à chaque fois $+\infty$
%
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5cm}
%
%\exo{} L'épicéa est une essence de bois utilisée en menuiserie. Le bois fraîchement coupé contient une quantité importante d'eau (humidité). Cette eau va s'évaporer au fil du temps, on parle du séchage du bois. Dans la suite de l'exercice on note $t$ le temps en semaines et $f(t)$ sera la teneur décimale en humidité du bois. Pour retrouver le pourcentage d'humidité, on multipliera ce résultat par 100. \\
%Une bonne représentation mathématique de cette teneur en humidité est représentée par la fonction :
%
%{\Large $$f(t)=0.7 \times e^{-0.04 \times t} +0.01$$}
%
%\vspace{0.1cm}
%
%\cadrep{Info}{Cette fonction s'appelle l'exponentielle, elle sera étudiée plus tard dans l'année.}
%
%Conjecture : Selon vous, si on laisse le bois sécher longtemps, très longtemps, quelle sera la valeur limite de l'humidité ?
%
%
%Mettre en \oe{}uvre une méthode pour vérifier votre conjecture.
%
%
%
%
%
%\begin{correction} On cherche à déterminer la limite en $+\infty$ de la fonction $f$. Il suffit d'écrire que $\lim\limits_{x \to +\infty} e^{-x} = 0$ ce qui donne $\lim\limits_{x \to +\infty} f(t)= 0 + 0.01 = 0.1$. L'humidité limite sera de 1\%.
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5cm}



\exo{} Lors du branchement d'une batterie vide sur une borne de recharge, la charge (en \si{\kilo\watt\hour}) en fonction du temps en heures se modélise par la fonction $Q(t)= -22e^{-0.55t} + 22$. \\
\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} $Q(0)$. \COMP{3}
\item \textbf{Expliquer} à quoi correspond cette valeur. \COMP{4}
\item \textbf{Expliquer} pourquoi la capacité de la batterie est la limite en $+\infty$ de la fonction $Q$. \COMP{2}
\item \textbf{Déterminer} cette limite et déduire la capacité de cette batterie. \COMP{3}
\item \textbf{Préciser} si la fonction $Q$ admet une asymptote. Si oui, \textbf{préciser}. \COMP{3}
\end{enumerate}


\begin{correction}On calcule : \\
$Q(0) = -22 e^{0}+22 = -22 + 22 = 0$ \\
Ceci est la charge de la batterie au début du temps de recharge (elle est vide). \\
Quand $t$ tend $+\infty$, c'est que la charge dure depuis de nombreuses heures, elle est donc "complète". Si on connaît cette limite, on connaît la charge max de la batterie. \\
La fonction exponentielle admet une limite telle que $\lim\limits_{x \to +\infty} e^{-x} = 0$ donc on en déduit que $\lim\limits_{x \to +\infty} Q(t)= 0 + 22 = 22$. \\
La fonction $Q$ admet une asymptote horizontale d'équation $y=22$. La charge de la batterie est de \SI{22}{\kilo\watt\hour}.


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=0,xmax=10,ymax=25,ymin=0,ystep=5,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain = 0:10]{(-22)*exp(-0.55*\x)+22}
\tkzFct[color=red,domain = 0:10]{22.0}

\end{tikzpicture}
\end{center}


\end{correction}
\finexo
%\vspace{0.5cm}
%
%\exo{} Extrait de BTS (sujet ponctuel pour candidats libres)\\
%
%On coule du béton. Ce dernier, liquide, se solidifie par action du temps. On modélise sur l'intervalle $[0;\infty[$ la résistance du béton (donnée en mégapascal) selon le temps $t$ en jours de séchage par la fonction :
%
%{\Large $$f(t)= -35 \e^{-0.06t}+35$$}
%
%\begin{enumerate}
%\item \textbf{Calculer} $f(7)$. Préciser le sens de cette valeur. Arrondir au dixième.
%\item \textbf{Déterminer} la résistance au bout de \SI{72}{\hour}. Arrondir au dixième.
%\item \textbf{Déterminer} la fonction dérivée $f'$ de la fonction $f$. (Vous pouvez sauter cette question si vous n'avez jamais étudié l'exponentielle)
%\item \textbf{Étudier} le signe de $f'$ sur l'intervalle proposé dans l'énoncé. (Vous pouvez sauter cette question si vous n'avez jamais étudié l'exponentielle)
%\item \textbf{Déduire} des résultats précédents le tableau de variations de la fonction $f$. (Vous pouvez sauter cette question si vous n'avez pas fait les précédentes)
%\item \textbf{Déterminer} la limite de la fonction $f$ quand $t$ tend vers l'infini.
%\item \textbf{Interpréter} le résultat dans le contexte de l'énoncé.
%\item \textbf{Déterminer} au bout de combien de jours on atteint 80\% de la valeur finale de la résistance. (Vous pouvez sauter cette question si vous n'avez jamais étudié l'exponentielle)
%\end{enumerate}
%\begin{correction} Le corrigé peut manquer de détails, à vous de compléter.
%
%\begin{enumerate}
%\item $f(7)= -35 \e^{-0.06 \times 7} + 35 \approx 12.0$. Cette valeur représente sa résistance en mégapascal après une semaine.
%\item Attention : \SI{72}{\hour} correspond à 3 jours. Donc $f(3)=5.8$. 
%\item Détermination de la dérivée : $f'(t) = 2.1\e^{-0.06t}$
%\item On sait que $e^x > 0$ donc $f'(t) > 0$
%\item Tableau de variations :
%\end{enumerate}
%
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\tkzTab[lgt=3,espcl=5]{ $t$/ 1,Signe de $f'(t)$/ 1,Variations de \\$f$ / 2}
%{ $0$ , $+\infty$}
%{, +,}
%{ -/  , +/   }%
%
%
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%
%\begin{enumerate}[resume]
%\item Détermination de la limite :
%
%\end{enumerate}
%$$\lim\limits_{t \to +\infty} \e ^{-0.06t} = 0 \implies \lim\limits_{t \to +\infty} f(t) = 35 $$
%
%\begin{enumerate}[resume]
%\item Le béton ne pourra pas dépasser \SI{35}{\mega\pascal} de résistance.
%\item La valeur finale étant \SI{35}{\mega\pascal} calculons déjà la valeur cible : $R=0.80 \times 35 = \SI{28}{\mega\pascal}$. \\
%Résolvons ensuite l'équation : $28=-35\e^{-0.06 \times t} + 35$
%\end{enumerate}
%
%$$-7=-35\e^{-0.06 \times t} $$
%$$0.2=\e^{-0.06 \times t} $$
%$$ -0.06 t = \ln{0.2} $$
%$$ t = - \dfrac{\ln{0.2}}{0.06} \approx 26.8$$
%
%On atteindra la valeur cible entre le 26ème et le 27ème jour de séchage.
%
%
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5cm}



\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}